
\documentclass{beamer}

\mode<presentation>{
\usetheme{Darmstadt}
\setbeamercovered{transparent}
\usecolortheme{lsc}
}
%Darmstadt najbolji
%Hannover ok sa strane
\mode<handout>{
  % tema simples para ser impresso
  \usepackage[bar]{beamerthemetree}
  % Colocando um fundo cinza quando for gerar transparências para serem impressas
  % mais de uma transparência por página
  \beamertemplatesolidbackgroundcolor{black!5}
}
\usepackage[dvipsnames]{}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage[brazil]{varioref}
\usepackage[english,brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{url}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{mathtools}
\DeclarePairedDelimiter\ceil{\lceil}{\rceil}
\DeclarePairedDelimiter\floor{\lfloor}{\rfloor}

\definecolor{aqua}{RGB}{50, 135, 140}
\newcounter{saveenumi}
\newcommand{\seti}{\setcounter{saveenumi}{\value{enumi}}}
\newcommand{\conti}{\setcounter{enumi}{\value{saveenumi}}}

\resetcounteronoverlays{saveenumi}

\beamertemplatetransparentcovereddynamic


\title[Tabelarni kartogram]{Tabelarni kartogram \\ Prikaz naučnog rada}
\author[]{%
	Petrović Ana 1073/2020\inst{} \\ Geometrijski algoritmi
	\inst{}}
\institute[]{
	\inst{}%
	Matematički fakultet\\~\\
	mi15195@alas.matf.bg.ac.rs}

% Se comentar a linha abaixo, irá aparecer a data quando foi compilada a apresentação  
\date{30. decembar 2020}

\begin{document}

% pode-se colocar o LOGO assim


%\AtBeginSection[]{
 % \begin{frame}<beamer>
 %   \frametitle{Pregled}
  %  \tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
 % \end{frame}
%}



\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Pregled}
\tableofcontents
\end{frame}


	


\section{\textbf {Uvod}}

\frame {
	\frametitle{Naučni rad}
	\begin{itemize}
	\item Originalni naslov rada: \em{Table Cartogram}
	\item Objavljen u časopisu \em {Computational Geometry} (Volume 68) 2018. godine
	\item Autori
	
		\begin{itemize}
			\begin{scriptsize}
			\item \textbf{Vilijam Evans}  (eng.~{\em William Evans}) - Odsek za informatiku Univerziteta Britanske Kolumbije u Kanadi
			\item \textbf{Stefan Felsner} (nem.~{\em Stefan Felsner}) - Institut za matematiku Tehničkog fakulteta u Berlinu, Nemačka 
			\item \textbf{Majkl Kofman} (nem.~{\em Michael Kaufmann}) - Vilhem-Šikard-Institut za informatiku 
			\item \textbf{Stiven G. Koburov} (eng.~{\em Stephen G. Kobourov}) - Odsek za informatiku Univerziteta u Arizoni, SAD 
			\item \textbf{Debajoti Mondal} (eng.~{\em Debajyoti Mondal}) - Čeriton škola informatike Univerziteta u Vaterlou, Kanada 
			\item \textbf{Rahnuma Islam Nišat} (eng.~{\em Rahnuma Islam Nishat})- Odsek za informatiku Univerziteta Viktorija, Kanada 
			\item \textbf{Kevin Verbik} (eng.~{\em Kevin Verbeek}) - Odsek za matematiku i informatiku Tehnološkog univerziteta u Ajndhovenu, Holandija 
		\end{scriptsize}		
			
		\end{itemize}
	
		
	\end{itemize}
	
}

\frame {
	\frametitle{Šta je kartogram?}
\begin{itemize}
 
	\item Kartografska vizualizacija - prikaz mape sa modifikovanom veličinom polja
	\begin{itemize}
		\item {\footnotesize  veličina proporcionalno odgovara nekim statističkim podacima}
	\end{itemize}
	\item Jednostavna, vizuelno privlačna, široko primenljiva
	\item Prethodni rezultati: 
	\begin{itemize}
	{\footnotesize 
		\item Pristup zasnovan na poljima sile 	
		\item Pristup zasnovan na razmeni ćelija između regiona 
		\item Pristup zasnovan na definisanju rastojanja između mape i kartograma korišćenjem Furijeovih transformacija 
		}
	\end{itemize}
	
	\pgfdeclareimage[width=6.5cm]{E}{Figure4a.png}
	\begin{center}
		\pgfuseimage{E} 
	\end{center}



	
	
\end{itemize}

}

\section{\textbf {Opis problema}}
\frame{

\frametitle{Opis problema}
	
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Ulaz:} Tabela $\mathcal{A}$ nenegativnih brojeva  dimenzija m$\times$n  
		\item \textbf{Izlaz:} Pravougaonik $\mathcal{R}$ površine jednake sumi svih brojeva iz $\mathcal{A}$, podeljen na konveksne četvorostrane poligone
		\item Pronaći kartogram unutar pravougaonika $\mathcal{R}$ koji odgovara tabeli $\mathcal{A}$
		\begin{itemize}
		{\footnotesize 	\item svaka ćelija ima svoju težinu
			\item površina pravougaonika = suma težina u tabeli
			\item očuvana susedstva i pozicije ćelija koliko god je moguće}
		\end{itemize}
		

	\end{itemize}
		
	\pgfdeclareimage[width=6.5cm]{A}{Figure1.png}
\begin{center}
	\pgfuseimage{A} 
\end{center}


}

\section{\textbf {Rezultati}}

\subsection{Kartogrami tabela na pravougaoniku}
\frame{
    \frametitle{Konstrukcija algoritma}

 	\begin{itemize}
 	  		\item Tabela $\mathcal{A}$ sa m redova i n kolona popunjenih nenegativnim brojevima $A_{i,j}$
 	  		\item $\mathcal{S} = \sum_{i,j} A_{i,j}$, $S_i = \sum^{n}_{i=1} A_{i,j} $ 
 			\item Pravougaonik  $\mathcal{R}$ sa temenima (0, 0), (S/2, 0), (S/2, 2), (0, 2) 	\\~\\		 
   	\end{itemize}
   
   
   
   \textbf{Teorema 1.} \emph{\textit{Neka je $\mathcal{A}$ m$\times$n tabela sa nenegativnim brojevima $A_{i,j}$. Neka je $\mathcal{R}$ pravougaonik širine \textit{w}, visine \textit{h} i površine jednake $\mathcal{S} = \sum_{i,j} A_{i,j} $. Onda postoji kartogram tabele $\mathcal{A}$ u $\mathcal{R}$ takav da je svako polje kartograma konveksno. Konstrukcija zahteva O(m$\times$n) aritmetičkih operacija.}} \newline
   
	\begin{enumerate}
		
	\item Izabrati k i  \textbf{$\lambda \in (0, 1] $}
	\begin{itemize}
		\item  {\scriptsize $\sum^{k-1}_{i=1} S_i < S/2$ ,  {\scriptsize $\sum^{k-1}_{i=1} S_i + \lambda S_k = S/2 $}  }
	\end{itemize}
	
	
	\item Definisati $A^{t}$ i $A^{b}$
		\begin {itemize}
		{\scriptsize 	\item A$^{t}_{i,j} = A_{i,j}$ ({\tiny $1\leq i \leq k-1, 1\leq j\leq n$}) i A$^{t}_{k,j} = \lambda A_{k,j}$ ({\tiny $\forall j$})
	
			\item A$^{b}_{1,j} = (1-\lambda) A_{k,j} $ i  A$^{b}_{i,j} = A_{i+k-1,j}$ ( {\tiny $i > 1$ i $\forall j$})}
			
	\end{itemize}
	\seti
	\end{enumerate}
}

\frame{
	\begin{enumerate}
		\conti
		\item Definisati sume
		\begin{itemize} 
		{\scriptsize 	
			\item $D^t_j = A^t_{i, 2j-2} + A^t_{i, 2j-1}$ {\tiny $(1\leq j\leq \floor{m/2+1}, \forall i)$ }
			\item $D^b_l = A^b_{i, 2l-1} + A^b_{i, 2l}$  {\tiny $(1\leq l\leq \ceil{m/2}, \forall i)$}}
		\end{itemize}
	
		\item Definisati cik-cak poligonalnu liniju $\mathcal{Z}$ unutar $\mathcal{R}$
			\begin{itemize}
				{\scriptsize \item Deli $\mathcal{R}$ na trouglove površina $D^t_1, D^b_1, D^t_2, D^b_2, ... $ redom 
			%	\item $z_i = (\sum^{i/2}_{j=1} D^t_j, 2)$ za i neparno; $z_i = (\sum^{i/2}_{l=1} D^b_l, 0)$ za i parno
				\item $\sum_j D^t_j = S/2 = \sum_l D^b_l $}
			\end{itemize}
		\item Particionisati $\triangle z_{2j-2} z_{2j-3} z_{2j-1}$ {\tiny $(1\leq j \leq \floor{m/2+1})$} i $\triangle z_{2l-1}z_{2l-2}z_{2l} $ {\tiny $(1\leq l \leq \ceil{m/2})$ }(Lema2)
	\end{enumerate}
	
	
\pgfdeclareimage[width=7cm]{D}{Figure5.png}
\begin{center}
\pgfuseimage{D} 
\end{center}

}

\frame{
\textbf{Lema 1.} \emph{\textit{ Dat je trougao $\triangle abc $ i nenegativni brojevi $\alpha, \beta, \gamma$  za koje važi $ \alpha + \beta + \gamma = P(\triangle abc)$. Onda postoji tačka \textit p unutar $\triangle abc$ takva da važi $P(\triangle pbc) = \alpha, P(\triangle apc) = \beta $ i $ P(\triangle abp) = \gamma$. Tačka p se može pronaći u O(1) aritmetičkih operacija.}} \newline

\textbf{Lema 2.} \emph{\textit{ Neka je $\mathcal{A}$ m$\times$2 tabela nenegativnih brojeva. Neka je  $\triangle abc$ takav da je $P(\triangle abc) = \sum_{i,j} A_{i,j}$. Onda postoji kartogram tabele $\mathcal{A}$ unutar $\triangle abc$ takav da su njene ćelije predstavljene trouglovima i granice između tih trouglova koji predstavljaju levu i desnu kolonu čini poligonalna putanja koja spaja tačku a sa nekom tačkom na stranici bc. }} \newline

\begin{itemize}
	\item Kartogram tabele $\mathcal{A^+}$ dimenzija $(m+1)\times n$ koja se dobija slaganjem $A^t$ na $A^b$

	\item Ukloniti $\mathcal{Z}$ - dva trougla sa površinama $\lambda A_{k,j}$ i  $(1-\lambda)A_{k,j}$ postaju četvorougao površine $A_{k,j}$
	\item Dobija se degenerisan kartogram 
	
\end{itemize}

}

\frame{
	
	\frametitle{Uklanjanje degeneracija}

	\textbf{Teorema 2.} Neka je $\mathcal{A}$ m$\times$n tabela nenegativnih brojeva $A_{i,j}$. Neka je $\mathcal{R}$ pravougaonik visine h i širine w tako da je w$\times$h = $\sum_{i,j}A_{i,j}$. Onda postoji nedegenerisan kartogram tabele $\mathcal{A}$ u $\mathcal{R}$ takav da je svako polje kartograma konveksno. Konstrukcija zahteva O(m$\times$n) artimetičkih operacija. \newline
	
	
	Modifikacije:
	
	\begin{itemize}
		\item Svi ulazi $A_{i,j}$ moraju biti strogo pozitivni
		\item Definisati cik-cak liniju $\mathcal{Z^{'}}$ sa temenima $z^{'}_0, z^{'}_1,...,z^{'}_n$ - pomerena temena $z^{'}_i$ za neko vertikalno rastojanje v
	
		\item Particionisati $\mathcal{R}$ na petouglove $F_i$
		\item Ako je teme $z^{'}_i$ konkavno, pomeriti ga horizontalno za neko $\delta$, a teme $z_{i}$ na suprotnu stranu za neko $\tau$ 
		
	%	\item $T_j =$ Površina$(F_j)$, $\forall j$ i $T=\min_j T_j$ i $M = min_{i,j}A_{i,j}$
	%	\begin{itemize}
	%		\item $\nu \leq \frac{4T}{(S+4T)}$ i $ \nu < \frac{2M}{S}$
	%	\end{itemize}
	\end{itemize}
	
}

\frame{

\pgfdeclareimage[width=7.5cm]{K}{Figure6.jpg}
\begin{center}
	\pgfuseimage{K} 
\end{center}

\begin{itemize}
	\item Postaviti ekvidistantne tačke na svakoj $z{'}_{i}z_{i}$ koje će biti stranice četvorouglova u narednom particionisanju
	\item $z{'}_{i}z_{i}$ se deli na k-1 segmenata jednakih dužina (za i neparno), ili na m-k segmenata (za i parno)
\end{itemize}

\textbf{Lema 4.} Posmatramo konveksni petougao F. Neka su $\alpha, \beta$ i $\gamma$ pozitivni brojevi takvi da je  $\alpha + \beta + \gamma = $ P(F). Ako je $\alpha > $P$(\square p_0q_0q_jp_j)$, $\beta > $P$(\triangle p_jrp_{j+1})$ i $\gamma > $P$(\triangle q_jq_{j+1}r)$, onda postoji p $\in$ F tako da $\alpha = $P$( p_0q_0q_jpp_j), \beta = P(\square p_jprp_{j+1})$ i $\gamma = P(\square q_jq_{j+1}rp)$





}

\frame {

\pgfdeclareimage[width=7.5cm]{L}{Figure7.png}
\begin{center}
	\pgfuseimage{L} 
\end{center}

\begin{itemize}
\item Ukloniti ivice cik-cak linije i spojiti dva trougla radi dobijanja konveksnog četvorougla - trouglovi su sadržani u $\mathcal{R}$ i njihova zajednička strana spaja suprotne strane $\mathcal{R}$

\end{itemize}


\begin{itemize}
	\item Problem: degeneracije nastaju u slučaju $\lambda = 1 $
		\begin{itemize}
			{\footnotesize \item Particionisanje $F_i$ na 3 dela sada pravi dva četvorougla i jedan petougao
			\item Ne uklanja se cik-cak linija Z }
		\end{itemize}
\end{itemize}

}

\subsection {Kartogrami tabela na drugim površinama}
\frame{
	\frametitle{Kartogrami tabela na drugim površinama}
	
	\begin{itemize}
		\item Kartogram na proizvoljnom konveksnom četvorouglu
		
			\pgfdeclareimage[width=7.5cm]{N}{Figure8.jpg}
			\pgfuseimage{N} 
			
	 	\item Kartogram na krugu
	 	\pgfdeclareimage[width=4.5cm]{O}{Figure9.png}
	 	
	 	\pgfuseimage{O} 
	 
 	
 		\pgfdeclareimage[height = 2cm]{P}{Figure10.png}
 		
 		\pgfuseimage{P} 
 		
	 
	\end{itemize}

}

\frame{

\begin{itemize}
	\item Kartogram na površini sfere
	
	\pgfdeclareimage[width=8.5cm]{R}{Figure11.png}
	\begin{center}
		\pgfuseimage{R} 
	\end{center}
	
\end{itemize}

}

\section{\textbf {Zaključak}}

\frame{
	\frametitle{Primene, značaj i budući pravci}
	
	\begin{itemize}
	\item Vizuelno prikazivanje statističkih podataka geografskih područja
	(populacija, gustina naseljenosti i sl.)
	
		\item Srodan drugim algoritmima baziranim na pravougaonim kartogramima
		\begin{itemize} 
		
		\item Linearna složenost po veličini ulaza, smanjena kompleksnost poligona u odnosu na neke prethodne rezultate
		\item Omogućava prikaz bilo koje tabele kroz konveksne četvoruglove, krug ili površinu sfere
		\item Kartogrami nisu uvek vizuelno atraktivni - moguće unaprediti
		\end{itemize}
	
		\item Istražiti kartograme za druge tipove tabela, npr. trougaone ili heksagonalne rešetke
		\item Uopštavanje algoritma na 3D kartograme 
	\\~\\~\\ 
\end{itemize}
	\begin{center}
	    \color{aqua}\textbf{\huge {Hvala na pažnji!}}
	\end{center}
	
}

\section{\textbf{Literatura}}

\frame{
    \frametitle{Literatura}
    \begin{itemize}
	
	   \item W. Evans, S. Felsner, M. Kaufmann, S. Kobourov, D. Mondal,
	   R. Islam Nishat, and K Verbeek. Table Cartogram. Computational Geometry, 68:174-185, 2018. Special Issue in Memory of Ferran
	   Hurtado.
	   \item J. A. Dougenik, N. R. Chrisman, D. R. Niemeyer, An algorithm to construct
	   continuous area cartograms, The Professional Geographer 37 (1) (1985) 75–81.
	   \item D. Dorling, Area cartograms: their use and creation, no. 59 in Concepts and Techniques in Modern Geography, University of East Anglia, 1996.
	   \item D. A. Keim, S. C. North, C. Panse, Cartodraw: A fast algorithm for generating contiguous cartograms, IEEE Transactions on Visualization and
	   Computer Graphics 10 (1) (2004) 95–110.
	  	   
  
	

	\end{itemize}
}



\end{document}

